# ğŸ¤” Â¿POR QUÃ‰ MULTIPLICAR POR X EN RESONANCIA?

## EL PROBLEMA QUE PLANTEAS

```
Tienes razÃ³n en decir: "Si multiplico por x, cambia TODO"

Ejemplo:
Propuesta NORMAL:    y_p = AÂ·cos(x)
Propuesta RESONANCIA: y_p = xÂ·AÂ·cos(x)

Â¿CÃ³mo puede xÂ·AÂ·cos(x) ser soluciÃ³n si es diferente?
```

---

## LA RAZÃ“N FUNDAMENTAL

### Paso 1: Entender quÃ© es una "soluciÃ³n"

Una funciÃ³n y_p es soluciÃ³n si **al sustituirla en la ecuaciÃ³n, hace que se cumpla**.

```
EcuaciÃ³n: y'' + y = sin(x)

La funciÃ³n y_p es soluciÃ³n SI:
(y_p)'' + y_p = sin(x)  â† Esto debe ser VERDADERO
```

### Paso 2: Â¿Por quÃ© falla la propuesta normal SIN resonancia?

```
EcuaciÃ³n: y'' + y = sin(x)

INTENTO 1: Propuesta normal y_p = AÂ·cos(x)

Derivadas:
y_p = AÂ·cos(x)
y_p' = -AÂ·sin(x)
y_p'' = -AÂ·cos(x)

Sustituir en la ecuaciÃ³n:
(-AÂ·cos(x)) + (AÂ·cos(x)) = sin(x)
0 = sin(x)  â† Â¡Â¡FALSO!!

NO FUNCIONA porque 0 â‰  sin(x)

Â¿POR QUÃ‰ FALLA?
Porque las soluciones homogÃ©neas de y'' + y = 0 son:
y_h = Câ‚Â·cos(x) + Câ‚‚Â·sin(x)

Â¡Â¡Y AÂ·cos(x) es EXACTAMENTE una soluciÃ³n homogÃ©nea!!

Cuando sustituyes una soluciÃ³n homogÃ©nea en y'' + y = ?, siempre da 0.
```

### Paso 3: Â¡AquÃ­ entra la RESONANCIA!

```
Cuando el forzamiento COINCIDE con una soluciÃ³n homogÃ©nea,
NO PUEDES usar esa forma como y_p porque SIEMPRE da 0.

SOLUCIÃ“N: Multiplicar por x

y_p = xÂ·AÂ·cos(x)  â† Es diferente de una soluciÃ³n homogÃ©nea

Ahora calcula derivadas:
y_p = xÂ·AÂ·cos(x)
y_p' = AÂ·cos(x) + xÂ·AÂ·(-sin(x)) = AÂ·cos(x) - xÂ·AÂ·sin(x)
y_p'' = -AÂ·sin(x) - AÂ·sin(x) - xÂ·AÂ·cos(x) = -2AÂ·sin(x) - xÂ·AÂ·cos(x)

Sustituir en y'' + y = sin(x):
[-2AÂ·sin(x) - xÂ·AÂ·cos(x)] + [xÂ·AÂ·cos(x)] = sin(x)
-2AÂ·sin(x) = sin(x)
-2A = 1
A = -1/2

Â¡Â¡AHORA SÃ FUNCIONA!!
y_p = -(1/2)Â·xÂ·cos(x)
```

---

## COMPARATIVA VISUAL

### Caso SIN Resonancia (y'' + y = 5)

```
Forzamiento: 5 (constante)
Soluciones homogÃ©neas: Câ‚Â·cos(x) + Câ‚‚Â·sin(x)

Â¿COINCIDEN? NO
â””â”€ La constante NO es soluciÃ³n de y'' + y = 0

Propuesta: y_p = A
Derivadas:
y_p' = 0
y_p'' = 0

Sustituir:
0 + A = 5
A = 5

y_p = 5  âœ… FUNCIONA
```

### Caso CON Resonancia (y'' + y = sin(x))

```
Forzamiento: sin(x)
Soluciones homogÃ©neas: Câ‚Â·cos(x) + Câ‚‚Â·sin(x)

Â¿COINCIDEN? SÃ
â””â”€ sin(x) ES UNA soluciÃ³n homogÃ©nea

INTENTO 1 - Propuesta normal: y_p = AÂ·sin(x)
Derivadas:
y_p' = AÂ·cos(x)
y_p'' = -AÂ·sin(x)

Sustituir:
-AÂ·sin(x) + AÂ·sin(x) = sin(x)
0 = sin(x)  âŒ NO FUNCIONA

INTENTO 2 - Propuesta con resonancia: y_p = xÂ·AÂ·sin(x)
Derivadas:
y_p' = AÂ·sin(x) + xÂ·AÂ·cos(x)
y_p'' = AÂ·cos(x) + AÂ·cos(x) - xÂ·AÂ·sin(x) = 2AÂ·cos(x) - xÂ·AÂ·sin(x)

Sustituir:
[2AÂ·cos(x) - xÂ·AÂ·sin(x)] + [xÂ·AÂ·sin(x)] = sin(x)
2AÂ·cos(x) = sin(x)

Espera, esto tampoco funciona directamente...
Mejor usar y_p = xÂ·AÂ·cos(x) + xÂ·BÂ·sin(x)

(Los cÃ¡lculos son mÃ¡s complejos pero el resultado es)
y_p = -(1/2)Â·xÂ·cos(x)  âœ… FUNCIONA
```

---

## LA CLAVE: Â¿POR QUÃ‰ MULTIPLICAR POR X CAMBIA TODO?

### Entender el "principio de multiplicaciÃ³n por x"

```
Si y_p es una soluciÃ³n de y'' + py' + qy = f(x)
y y_p TAMBIÃ‰N es soluciÃ³n de y'' + py' + qy = 0 (homogÃ©nea)

Entonces xÂ·y_p ya NO es soluciÃ³n homogÃ©nea
(aunque xÂ·y_p sigue conteniendo partes de la soluciÃ³n homogÃ©nea)
```

**EJEMPLO CONCRETO:**

```
Soluciones homogÃ©neas de y'' + y = 0:
y_h = Câ‚Â·cos(x) + Câ‚‚Â·sin(x)

La funciÃ³n sin(x) es una de ellas (cuando Câ‚=0, Câ‚‚=1)

PERO la funciÃ³n xÂ·sin(x):
â”œâ”€ NO es soluciÃ³n de y'' + y = 0
â”œâ”€ Cuando sustituyes xÂ·sin(x) en y'' + y:
â”‚  (xÂ·sin(x))'' + xÂ·sin(x) â‰  0
â”‚  â””â”€ Da 2Â·cos(x), no 0
â””â”€ AsÃ­ que xÂ·sin(x) NO es soluciÃ³n homogÃ©nea

Â¡Pero SÃ puede ser soluciÃ³n particular de otra ecuaciÃ³n!
```

---

## DEMOSTRACIÃ“N PASO A PASO COMPLETA

### EcuaciÃ³n: y'' + y = sin(x)

#### INTENTO 1: Propuesta normal (SIN considerar resonancia)

```
Propuesta: y_p = AÂ·cos(x) + BÂ·sin(x)

Derivadas:
y_p' = -AÂ·sin(x) + BÂ·cos(x)
y_p'' = -AÂ·cos(x) - BÂ·sin(x)

Sustituir en y'' + y = sin(x):
[-AÂ·cos(x) - BÂ·sin(x)] + [AÂ·cos(x) + BÂ·sin(x)] = sin(x)
0 = sin(x)  âŒ IMPOSIBLE

El sistema no tiene soluciÃ³n porque el lado izquierdo siempre es 0.
```

#### INTENTO 2: Propuesta CON resonancia (multiplicando por x)

```
Propuesta: y_p = xÂ·[AÂ·cos(x) + BÂ·sin(x)]
         = AÂ·xÂ·cos(x) + BÂ·xÂ·sin(x)

Primera derivada (regla del producto):
y_p' = AÂ·cos(x) + xÂ·(-AÂ·sin(x)) + BÂ·sin(x) + xÂ·(BÂ·cos(x))
     = AÂ·cos(x) - AÂ·xÂ·sin(x) + BÂ·sin(x) + BÂ·xÂ·cos(x)
     = (A + BÂ·x)Â·cos(x) + (B - AÂ·x)Â·sin(x)

Segunda derivada:
y_p'' = (B)Â·cos(x) + (A + BÂ·x)Â·(-sin(x)) + (-A)Â·sin(x) + (B - AÂ·x)Â·cos(x)
      = BÂ·cos(x) - (A + BÂ·x)Â·sin(x) - AÂ·sin(x) + (B - AÂ·x)Â·cos(x)
      = [B + B - AÂ·x]Â·cos(x) + [-(A + BÂ·x) - A]Â·sin(x)
      = [2B - AÂ·x]Â·cos(x) + [-2A - BÂ·x]Â·sin(x)

Sustituir en y'' + y = sin(x):
{[2B - AÂ·x]Â·cos(x) + [-2A - BÂ·x]Â·sin(x)} + {AÂ·xÂ·cos(x) + BÂ·xÂ·sin(x)} = sin(x)

Agrupar por cos(x) y sin(x):
[2B - AÂ·x + AÂ·x]Â·cos(x) + [-2A - BÂ·x + BÂ·x]Â·sin(x) = sin(x)
[2B]Â·cos(x) + [-2A]Â·sin(x) = sin(x)

Igualar coeficientes:
Coeficiente de cos(x): 2B = 0  â†’  B = 0
Coeficiente de sin(x): -2A = 1  â†’  A = -1/2

SoluciÃ³n particular encontrada:
y_p = -(1/2)Â·xÂ·cos(x)

VerificaciÃ³n:
y_p = -(1/2)Â·xÂ·cos(x)
y_p' = -(1/2)Â·cos(x) - (-(1/2)Â·x)Â·sin(x) = -(1/2)Â·cos(x) + (1/2)Â·xÂ·sin(x)
y_p'' = (1/2)Â·sin(x) + (1/2)Â·sin(x) + (1/2)Â·xÂ·cos(x) = sin(x) + (1/2)Â·xÂ·cos(x)

Sustituir:
y'' + y = [sin(x) + (1/2)Â·xÂ·cos(x)] + [-(1/2)Â·xÂ·cos(x)]
        = sin(x) + (1/2)Â·xÂ·cos(x) - (1/2)Â·xÂ·cos(x)
        = sin(x)  âœ… Â¡Â¡CORRECTO!!
```

---

## VISUAL: Â¿QUÃ‰ PASA CUANDO MULTIPLICAS POR X?

```
FUNCIÃ“N sin(x):
    â”‚     â•±â•²      â•±â•²
    â”‚    â•±  â•²    â•±  â•²
â”€â”¼â”€â”€â”¼â”€â”€â„â”€â”€â”€â”€â•²â”€â”€â„â”€â”€â”€â”€â•²â”€â”€
    â”‚ â•±      â•²â•±      â•²â•±
    â”‚

FUNCIÃ“N xÂ·sin(x):
    â”‚           â•±â•²
    â”‚         â•±â•±  â•²â•²
    â”‚        â•±â•±    â•²â•²
â”€â”€â”¼â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â„â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â•²â•²â”€â”€
    â”‚  â•±â•±            â•²â•²
    â”‚ â•±              â•²

Notice: xÂ·sin(x) CRECE en amplitud mientras x aumenta
        sin(x) tiene amplitud CONSTANTE

Por eso funciona:
- sin(x) es una soluciÃ³n de la ecuaciÃ³n homogÃ©nea (siempre "cancela" en y'' + y)
- xÂ·sin(x) NO es una soluciÃ³n homogÃ©nea (la amplitud creciente hace diferencia)
- Por eso xÂ·sin(x) SÃ puede satisfacer y'' + y = sin(x)
```

---

## LA REGLA GENERAL EXPLICADA

### Â¿CUÃNDO necesitas multiplicar por x?

```
1. Calculas la propuesta de y_p segÃºn el forzamiento

2. Verificas: Â¿Es y_p una soluciÃ³n homogÃ©nea?
   (Sustituyes en la ecuaciÃ³n homogÃ©nea y'' + py' + qy = 0)
   
   Si NO  â†’  Usa esa propuesta directamente
   Si SÃ  â†’  Multiplica por x y vuelve a intentar
   
3. Si multiplicas por x y SIGUE siendo soluciÃ³n homogÃ©nea,
   multiplica por xÂ² y vuelve a intentar
   
4. ContinÃºa hasta que y_p NO sea soluciÃ³n homogÃ©nea
```

### Multiplicidad de resonancia

```
EcuaciÃ³n: y'' - 2y' + y = e^x

EcuaciÃ³n caracterÃ­stica: (r - 1)Â² = 0  â†’  r = 1 (multiplicidad 2)

Forzamiento: e^x  (frecuencia = 1)

Â¿Coincide? SÃ, con multiplicidad 2

Propuesta: y_p = xÂ²Â·AÂ·e^x  (multiplicar por xÂ²)

Porque:
- xÂ·AÂ·e^x ES soluciÃ³n homogÃ©nea de (D-1)Â²y = 0
- xÂ²Â·AÂ·e^x NO ES soluciÃ³n homogÃ©nea
```

---

## EJEMPLO COMPLETO: RESONANCIA EXPONENCIAL

### EcuaciÃ³n: y'' - 3y' + 2y = e^x

```
Paso 1: EcuaciÃ³n caracterÃ­stica
rÂ² - 3r + 2 = 0
(r - 1)(r - 2) = 0
r = 1, 2

Paso 2: Soluciones homogÃ©neas
y_h = Câ‚Â·e^x + Câ‚‚Â·e^(2x)

Paso 3: Forzamiento
f(x) = e^x  (frecuencia = 1)

Paso 4: Â¿Hay resonancia?
Â¿Coincide 1 con las raÃ­ces 1, 2?
SÃ, coincide con r = 1

Paso 5: Propuesta NORMAL serÃ­a
y_p = AÂ·e^x

Paso 6: Verificar si es soluciÃ³n homogÃ©nea
y_p = AÂ·e^x
y_p' = AÂ·e^x
y_p'' = AÂ·e^x

Sustituir en y'' - 3y' + 2y = 0:
(AÂ·e^x) - 3(AÂ·e^x) + 2(AÂ·e^x) = 0
AÂ·e^x - 3AÂ·e^x + 2AÂ·e^x = 0
0 = 0  âœ… SÃ ES soluciÃ³n homogÃ©nea

Paso 7: Multiplicar por x
y_p = xÂ·AÂ·e^x

Paso 8: Verificar si es soluciÃ³n homogÃ©nea
y_p = xÂ·AÂ·e^x
y_p' = AÂ·e^x + xÂ·AÂ·e^x = AÂ·e^x(1 + x)
y_p'' = AÂ·e^x + AÂ·e^x(1 + x) = AÂ·e^x(2 + x)

Sustituir en y'' - 3y' + 2y = 0:
AÂ·e^x(2 + x) - 3Â·AÂ·e^x(1 + x) + 2Â·xÂ·AÂ·e^x
= AÂ·e^x[(2 + x) - 3(1 + x) + 2x]
= AÂ·e^x[2 + x - 3 - 3x + 2x]
= AÂ·e^x[-1]
= -AÂ·e^x â‰  0  âŒ NO ES soluciÃ³n homogÃ©nea

Paso 9: Usar y_p = xÂ·AÂ·e^x para resolver
y_p' = AÂ·e^x(1 + x)
y_p'' = AÂ·e^x(2 + x)

Sustituir en y'' - 3y' + 2y = e^x:
AÂ·e^x(2 + x) - 3Â·AÂ·e^x(1 + x) + 2Â·xÂ·AÂ·e^x = e^x
-AÂ·e^x = e^x
A = -1

SOLUCIÃ“N PARTICULAR:
y_p = -xÂ·e^x  âœ…
```

---

## Â¿POR QUÃ‰ SIGUE SIENDO UNA SOLUCIÃ“N VÃLIDA?

### La matemÃ¡tica detrÃ¡s

```
Lo que PASA es:

Si y_h es una soluciÃ³n de y'' + py' + qy = 0
Entonces y_h satisface AUTOMÃTICAMENTE:
(y_h)'' + p(y_h)' + q(y_h) = 0

Cuando MULTIPLICAS por x, obtienes xÂ·y_h
Esta nueva funciÃ³n xÂ·y_h NO es soluciÃ³n de la homogÃ©nea
Pero es diferente de la homogÃ©nea en una forma que permite
que "absorba" el forzamiento.

ComparaciÃ³n:
- y_h = sin(x) en la ecuaciÃ³n sin(x) â†’ (sin(x))'' + sin(x) = 0
- xÂ·sin(x) en la ecuaciÃ³n e^xÂ·sin(x) â†’ produce tÃ©rminos que NO se anulan
```

---

## âœ… RESUMEN VISUAL

```
â”Œâ”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”
â”‚         Â¿POR QUÃ‰ SE MULTIPLICA POR X?                  â”‚
â”œâ”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”¤
â”‚                                                          â”‚
â”‚ RAZÃ“N 1: La propuesta normal ES soluciÃ³n homogÃ©nea      â”‚
â”‚          Sustituirla en la ecuaciÃ³n da 0 = f(x)        â”‚
â”‚          Lo cual es IMPOSIBLE                           â”‚
â”‚                                                          â”‚
â”‚ RAZÃ“N 2: Multiplicar por x lo "desactiva"              â”‚
â”‚          xÂ·y_h ya NO es soluciÃ³n homogÃ©nea              â”‚
â”‚          Ahora SÃ puede ser soluciÃ³n particular         â”‚
â”‚                                                          â”‚
â”‚ RAZÃ“N 3: Las derivadas de xÂ·y_h son DIFERENTES         â”‚
â”‚          Producen tÃ©rminos que NO se anulan             â”‚
â”‚          Estos tÃ©rminos equilibran el forzamiento        â”‚
â”‚                                                          â”‚
â”‚ EJEMPLO:                                                 â”‚
â”‚ y_p = sin(x)      â†’  (sin)'' + sin = 0 (no funciona)  â”‚
â”‚ y_p = xÂ·sin(x)    â†’  (xÂ·sin)'' + xÂ·sin = sin(x) âœ“     â”‚
â”‚                                                          â”‚
â”‚ La diferencia estÃ¡ en las DERIVADAS:                    â”‚
â”‚ d/dx[xÂ·sin(x)] introduce nuevos tÃ©rminos que            â”‚
â”‚ "sobreviven" al ser sustituidos en la ecuaciÃ³n          â”‚
â”‚                                                          â”‚
â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”˜
```

---

## ğŸ¯ RESPUESTA A TU PREGUNTA ESPECÃFICA

**"Si multiplico por x, se cambia TODO, Â¿por quÃ© sigue siendo igual?"**

Respuesta: **NO sigue siendo "igual"**, pero es **igualmente vÃ¡lida** porque:

1. **Ambas satisfacen la ecuaciÃ³n diferencial**
   - sin(x) NO satisface y'' + y = sin(x)
   - xÂ·sin(x) SÃ satisface y'' + y = sin(x)
   
2. **El multiplicar por x la hace diferente, deliberadamente**
   - Queremos que sea diferente de la soluciÃ³n homogÃ©nea
   - Solo asÃ­ puede ser soluciÃ³n particular del no-homogÃ©neo
   
3. **Es como cambiar de estrategia cuando una no funciona**
   - Estrategia 1 (sin x): "No funciona, da 0 = sin(x)"
   - Estrategia 2 (con x): "SÃ­ funciona, da sin(x) = sin(x)"

El punto es: **La matemÃ¡tica elige la forma que FUNCIONA en la ecuaciÃ³n**.

```
VerificaciÃ³n final:
y_p = -(1/2)Â·xÂ·cos(x)
y_p'' = sin(x) + (1/2)Â·xÂ·cos(x)
y_p'' + y_p = sin(x) + (1/2)Â·xÂ·cos(x) - (1/2)Â·xÂ·cos(x) = sin(x) âœ…
```

La multiplicaciÃ³n por x no es "truquerÃ­a", es la soluciÃ³n correcta.
